.. _chapsql-ancien:

#####################
SQL, ANCIENNE VERSION
#####################


Le langage SQL est l'outil standard pour effectuer des recherches ou mises à
jour dans une base de données relationnelle.  Ce chapitre est consacré à la
partie *Langage de Manipulation de Données* (LMD) complémentaire de la
partie *Langage de Définition de Données* (LDD) présentée
précédemment. 

SQL est un langage relativement facile dans la mesure où il ne permet que des
opérations assez limitées: manipuler plusieurs tables en entrée
(celles de la
base) pour obtenir une table en sortie (le résultat). La seule véritable
difficulté réside dans l'interprétation des requêtes complexes qui font parfois
appel à des logiques sophistiquées.  Par ailleurs la multiplicité des variantes
syntaxiques offre de nombreuses manières d'exprimer la même interrogation ce
qui peut parfois troubler. Nous avons donc choisi  d'insister sur la signification des opérations SQL et
sur la démarche de conception d'une requête.

Nous utilisons le schéma
de la base *Immeuble* du chapitre précédent et l'instance de base donnée ci-dessous.
Ce schéma et cette base sont fournis respectivement dans les scripts
`SchemaImmeuble.sql <http://sql.bdpedia.fr/files/SchemaImmeuble.sql>`_  et
`BaseImmeuble.sql <http://sql.bdpedia.fr/files/BaseImmeuble.sql>`_  
sur notre site si vous
souhaitez effectuer réellement les requêtes proposées parallèlement à votre
lecture.

**La table Immeuble**

Voici le contenu de la table *Immeuble*.

.. csv-table:: 
   :header:  "id",  "nom", "adresse"
   :widths: 4, 15, 20

   1 , Koudalou , 3 Rue Blanche 
   2 , Barabas , 2 Allée Nikos 
 
**La table Appart**

Voici le contenu de la table *Appart*.

.. csv-table:: 
   :header:  "id" , no , surface , étage , id_immeuble 
   :widths: 4, 4, 10, 10, 4
   
   100 , 1  , 150 , 14 , 1
   101 , 34  , 50 , 15 , 1
   102 , 51  , 200 , 2 , 1
   103 , 52  , 50 , 5  , 1
   201 , 1  , 250 , 1 , 2
   202 , 2 , 250 , 2 , 2 
 
**La table Personne**

Voici le contenu de la table *Personne*.

.. csv-table:: 
   :header:  id , prénom , nom  , profession , id_appart  
   :widths: 4, 10, 10, 10, 4
   
   1 ,  , Ross ,  Informaticien , 202
   2 , Alice , Black  , Cadre , 103
   3 , Rachel  , Verte , Stagiaire , 100
   4 , William , Dupont  , Acteur , 102  
   5 , Doug , Ramut  , Rentier , 201  

**La table Possede**

Voici le contenu de la table *Possede*.


.. csv-table:: 
   :header:  id_personne , id_appart, quote_part
   :widths: 4, 4, 4
     
   1 , 100  , 33   
   5 , 100  , 67   
   1 , 101  , 100   
   5 , 102  , 100   
   1 , 202  , 100   
   5 , 201  , 100   
   2 , 103 , 100   

****************
Principes de SQL
****************

Nous commençons par un abrégé d'interprétation
des requêtes SQL qui va nous guider pendant tout ce
chapitre. Il existe quelques principes généraux
qui s'appliquent quelle que soit la complexité
de la requête et auxquels il est très utile
de pouvoir se ramener en présence d'un cas complexe.

Forme de base et interprétation
===============================

La recherche s'effectue avec la commande 
``select`` dont la forme de base est:

.. code-block:: sql

      select liste_expressions
      from   source
      [where liste_conditions]


L'ordre des trois clauses ``select``
``from`` et ``where`` est trompeur pour 
la signification d'une requête. En fait l'inteprétation
s'effectue *toujours* de la manière suivante:

  - la clause ``from`` définit l'espace
    de recherche en fonction d'un ensemble
    de sources de données: cet espace
    a *toujours* conceptuellement
    la forme d'une table relationnelle que nous appellerons *Tfrom*;
  - la clause ``where``  exprime un
    ensemble de conditions sur les lignes
    de la table *Tfrom*:
    seules les lignes pour lesquelles ces
    conditions sont satisfaites sont conservées;
  - enfin la clause ``select`` consiste en
    une liste d'expressions appliquées à chaque ligne de *Tfrom*
    ayant passé le filtre du ``where``.

Nous vous conseillons de revenir toujours à
la définition ci-dessus quand vous avez un problème
avec vos requêtes SQL. Elle permet de rendre
compte uniformément de leur signification 
de la requête la plus simple à
la plus complexe. Le sens de lecture 
``from where select`` facilite la conception
et l'interprétation. 
Voyons tout de suite concrètement
comme elle s'applique à une requête très simple.

.. code-block:: sql

     select nom adresse from Immeuble where id=1
     
Cette requête renvoie le résultat suivant.

.. csv-table:: 
   :header:  nom, adresse
   :widths: 10, 10
   
   Koudalou , 3 Rue Blanche 



L'espace de recherche est ici constitué d'une seule table
de la base Immeuble. Il s'agit du  cas le plus simple et le plus courant. On évalue
ensuite pour toutes les lignes de cette table les
conditions exprimées dans le ``where``:
seules les lignes (une seule en l'occurrence)
pour lesquelles l'attribut
``id`` vaut 1 satisfont cette condition. 
Finalement on extrait de cette ligne les
valeurs des attributs ``nom`` et ``adresse``.

L'espace de recherche: clause ``from``
======================================

L'espace de recherche est défini dans la clause ``from``
par une table ou une combinaison de plusieurs tables.
Par "table" il ne faut pas ici comprendre
forcément "une des tables de la base" courante
même si c'est le cas le plus souvent rencontré.
SQL est beaucoup général que cela: une table
dans un ``from`` peut également être  *résultat*
d'une autre requête. On parlera de table 
*basée* et de table *calculée* pour distinguer 
ces deux cas. 
Ce peut également être une table stockée  dans une
autre base ou une table calculée à partir de
tables basées dans plusieurs bases ou une combinaison
de tout cela. 

La première requête effectuée ci-dessus
ramène les immeubles dont l'id
vaut 1. Il n'aura pas échappé au lecteur attentif
que le résultat est lui-même une table calculée. Pourquoi
ne pourrait-on pas interroger cette table
calculée comme une autre? C'est possible
en SQL comme le montre l'exemple suivant:

.. code-block:: sql

       select * 
       from (select nom adresse from Immeuble where id=1) as Koudalou

On a donc placé une requête SQL dans le ``from``
où elle définit un espace de recherche constitué de
son propre résultat.  Le mot-clé ``as`` permet
de donner un nom temporaire au résultat. En d'autres
termes ``Koudalou`` est le nom de la table
calculée sur laquelle s'effectue la requête. 
Cette table temporaire n'existe que pendant l'exécution.

On peut aller un peu plus loin et donner 
définivement un nom à cette requête qui sélectionne
l'immeuble. En SQL cela s'appelle
une *vue*.
On crée une vue dans un schéma avec la
commande ``create view``
(les vues sont traitées en détail plus loin). Par exemple:

.. code-block:: sql

 create view Koudalou as 
        select nom adresse from Immeuble where id=1


Une fois créée une vue peut être utilisée comme
espace de recherche exactement comme une table basée.
Le fait que son contenu soit calculé 
reste transparent pour l'utilisateur.

.. code-block:: sql

      select nom adresse from Koudalou

.. csv-table:: 
   :header:  nom, adresse
   :widths: 10, 10

   Koudalou , 3 Rue Blanche



Encore une fois, l'interprétation du ``from`` 
est indépendante  de l'origine
des tables: tables basées, tables calculées, et vues. 

.. note:: On peut également interroger les tables ou vues
   d'une *autre* base pourvu que l'utilisateur connecté
   ait les droits suffisants. Dans ce cas on
   préfixe le nom de la table par le nom
   de la base. 

Venons-en maintenant au cas où le ``from`` est défini
par plusieurs tables. Dans un tel cas les 
contenus des tables sont *toujours* combinées 
de manière à définir une table virtuelle (le *Tfrom* évoqué
précédemment) qui tient
lieu d'espace de recherche par la suite. La
combinaison la plus simple
de deux tables *A* et *B*, obtenue en séparant
les noms des tables par une virgule, 
consiste à effectuer
toutes les associations possibles d'une
ligne de *A* et d'une ligne de *B*. Voici
par exemple ce que cela donne pour
les tables *Immeuble* et *Appart*.

.. code-block:: sql

      select * from Immeuble, Appart

L'affichage ci-dessus nous montre quel est l'espace
de recherche *Tfrom* considéré quand on place ces deux tables dans
un ``from``.

.. csv-table:: 
   :header:  id , nom      , adresse       , id  , surface , etage , id_immeuble , no
   :widths: 4, 10, 10, 4, 4, 4, 4, 4

   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche , 100 , 150     , 14    , 1           , 1  
   2  , Barabas  , 2 Allée Nikos , 100 , 150     , 14    , 1           , 1  
   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche , 101 , 50      , 15    , 1           , 34 
   2  , Barabas  , 2 Allée Nikos , 101 , 50      , 15    , 1           , 34  
   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche , 102 , 200     , 2     , 1           , 51 
   2  , Barabas  , 2 Allée Nikos , 102 , 200     , 2     , 1           , 51 
   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche , 103 , 50      , 5     , 1           , 52 
   2  , Barabas  , 2 Allée Nikos , 103 , 50      , 5     , 1           , 52 
   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche , 201 , 250     , 1     , 2           , 1  
   2  , Barabas  , 2 Allée Nikos , 201 , 250     , 1     , 2           , 1  
   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche , 202 , 250     , 2     , 2           , 2  
   2  , Barabas  , 2 Allée Nikos , 202 , 250     , 2     , 2           , 2



La virgule est en fait un
synonyme de ``cross join``, terme
qui indique que l'on effectue un produit
cartésien (*cross product*) des deux tables vues comme
des ensembles. Reportez-vous au chapitre :ref:`chap-alg` 
pour des explications détaillées. La requête donnant le même
résultat est donc:

.. code-block:: sql

     select * from Immeuble cross join Appart

D'autre types de combinaisons plus
restrictives et souvent plus utiles sont les *jointures*.
Regardons à nouveau le résultat précédent. Le fait
d'associer chaque ligne de *Immeuble*
à chaque ligne de *Appart* nous donne
des résultats peu utiles à priori. La seconde ligne
associe par exemple le Barabas à un appartement du Koudalou.
On ne voit pas quelle application peut trouver intérêt
à un tel regroupement. En revanche, associer un appartement
à l'immeuble où il se situe est très utile (ne serait-ce
que pour trouver son adresse).

Un peu de réflexion suffit pour se convaincre que
les lignes intéressantes dans le résultat du produit
cartésien sont celles pour lesquelles l'attribut
``id`` provenant de la table *Immeuble*
est égal à l'attribut ``id_immeuble`` 
provenant de *Appart*. Un tel
produit cartésien "restreint" est
une *jointure* dans la terminologie du modèle 
relationnel. Une combinaison de deux
tables par jointure doit indiquer quelles
sont les conditions d'association de deux lignes.
En SQL on l'exprime avec la syntaxe suivante:

.. code-block:: sql

    table1 join table2 on (conditions)


Donc on peut effectuer la jointure dans 
la clause ``from``. On obtient un espace
de recherche constitué des paires de lignes pour
lesquelles la condition de jointure est vraie.

.. code-block:: sql

     select * 
     from Immeuble join Appart on (Immeuble.id=Appart.id_immeuble)

On obtient le résultat suivant.

.. csv-table:: 
   :header:  id , nom      , adresse       , id  , surface , etage , id_immeuble , no
   :widths: 4, 10, 10, 4, 4, 4, 4, 4

   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche , 100 , 150     , 14    , 1           , 1  
   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche , 101 , 50      , 15    , 1           , 34 
   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche , 102 , 200     , 2     , 1           , 51 
   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche , 103 , 50      , 5     , 1           , 52 
   2  , Barabas  , 2 Allée Nikos , 201 , 250     , 1     , 2           , 1  
   2  , Barabas  , 2 Allée Nikos , 202 , 250     , 2     , 2           , 2


Les jointures seront revues plus loin. Comment souvent en SQL
il existe plusieurs moyens de les exprimer, la plus
utilisée consistant à effectuer un produit cartésien
(virgules dans le ``from``) suivi de conditions
de jointures exprimées dans le ``where``.

Ce qu'il faut retenir: le ``from`` consiste
à définir un espace de recherche qui est constitué
par combinaison d'une ou plusieurs
tables basées ou calculées provenant du même schéma
ou d'un autre schéma. Quel que soit le cas
cet espace est lui-même une table (calculée) dont
on va chercher à extraire une ou plusieurs
lignes (par le ``where``) puis une
ou plusieurs colonnes (par le ``select``). 

Beaucoup de difficultés d'interprétation proviennent
d'une mauvaise compréhension de l'espace
dans lequel on cherche les données. La première
étape pour les résoudre consiste à  se poser correctement la question:
que signifie le ``from`` de ma requête.

Les conditions: la clause ``where``
===================================

La clause ``where`` permet d'exprimer des conditions portant
sur les lignes de la table définie par la clause ``from``.
Ces conditions prennent la forme classique
de tests combinés par les connecteurs booléens
classiques ``and``, ``or`` et ``not``.
Les règles de priorité sont exprimées par des parenthèses.
Voici quelques exemples simples de requêtes avec leur résultat.

.. code-block:: sql

     select * from Appart where surface > 50
     
     
.. csv-table:: 
   :header:  id  , surface , etage , id_immeuble , no 
   :widths: 4, 10, 10, 4, 4
   
   100 , 150     , 14    , 1           , 1  
   102 , 200     , 2     , 1           , 51 
   201 , 250     , 1     , 2           , 1  
   202 , 250     , 2     , 2           , 2  

.. code-block:: sql

    select * from Appart 
    where surface > 50 
    and etage > 3

.. csv-table:: 
   :header:  id  , surface , etage , id_immeuble , no
   :widths: 4, 10, 10, 4, 4
   
   100 , 150     , 14    , 1           , 1


.. code-block:: sql

    select * from Appart 
    where (surface > 50 and etage > 3) 
    or id_immeuble=2

.. csv-table:: 
   :header:  id  , surface , etage , id_immeuble , no
   :widths: 4, 10, 10, 4, 4

   100 , 150     , 14    , 1           , 1  
   201 , 250     , 1     , 2           , 1  
   202 , 250     , 2     , 2           , 2

Il est également possible d'exprimer des conditions
sur des tables calculées par d'autre requêtes
SQL incluses dans la clause ``where``
et habituellement désignées par
le terme de "requêtes imbriquées".
On pourra par exemple demander la liste
des personnes dont l'appartement fait partie
de la table calculée des appartements
situés au-dessus du troisième étage.

.. code-block:: sql

    select * from Personne
    where id_appart in (select id from Appart where etage < 3)

.. csv-table:: 
   :header: id , prenom  , nom    , profession    , id_appart
   :widths: 4, 10, 10, 4, 4

   1  , null    , Ross   , Informaticien , 202       
   4  , William , Dupont , Acteur        , 102       
   5  , Doug    , Ramut  , Rentier       , 201


Avec les requêtes imbriquées on entre dans le monde
incertain des requêtes qui semblent claires
mais finissent par ne plus l'être du tout. La
difficulté vient souvent du fait qu'il faut raisonner
simultanément sur plusieurs requêtes qui,
de plus, sont souvent interdépendantes
(les données sélectionnées dans l'une servent de
paramètre à l'autre). Il est très souvent possible
d'éviter les requêtes imbriquées comme nous l'expliquons
dans ce chapitre.

Les expressions: la clause ``select``
=====================================

Finalement, une fois obtenues les lignes du ``from``
qui satisfont le ``where`` on crée à
partir de ces lignes le résultat final
avec les expressions du ``select``.
Le terme "expression" désigne ici, comme
dans tout langage, une construction syntaxique 
qui prend une ou plusieurs valeurs en entrée
et produit une valeur en sortie. Dans sa
forme la plus simple,
une expression est simplement un nom d'attribut
ou une constante comme dans l'exemple suivant.

.. code-block:: sql

   select surface etage 18 as 'Euros/m2' 
   from Appart

.. csv-table:: 
   :header: surface , etage , Euros/m2
   :widths: 4, 10, 10

   150     , 14    , 18       
   50      , 15    , 18       
   200     , 2     , 18       
   50      , 5     , 18       
   250     , 1     , 18       
   250     , 2     , 18

Les attributs ``surface`` et ``etage`` proviennent de *Appart* alors
que 18 est une constante qui sera répétée autant de fois
qu'il y a de lignes dans le résultat. De plus, on
peut donner un nom à cette colonne avec la commande ``as``.
Voici un second exemple qui montre une expression plus complexe.
L'utilisateur (certainement un agent immobilier avisé
et connaissant bien SQL) calcule le loyer d'un appartement
en fonction d'une savante formule qui fait intervenir
la surface et l'étage.

.. code-block:: sql

    select no, surface, etage, 
            (surface * 18) * (1 (0.03 * etage)) as loyer 
    from Appart


.. csv-table:: 
   :header: no , surface , etage , loyer
   :widths: 4, 4, 4, 4

   1  , 150     , 14    , 3834.00 
   34 , 50      , 15    , 1305.00 
   51 , 200     , 2     , 3816.00 
   52 , 50      , 5     , 1035.00 
   1  , 250     , 1     , 4635.00 
   2  , 250     , 2     , 4770.00


SQL fournit de très nombreux opérateurs et fonctions
de toute sorte qui sont clairement énumérées dans la
documentation de chaque système. Elles sont particulièrement utiles
pour des types de données un peu délicat à manipuler
comme les dates. 


Une extension rarement utilisée consiste à effectuer des tests
sur la valeur des attributs à l'intérieur de 
la clause ``select``
avec l'expression ``case`` dont
la syntaxe est:

.. code-block:: sql

   case 
     when test then expression
     [when ...]
     else  expression
   end

Ces tests peuvent
être utilisés par exemple pour effectuer un
*décodage* des valeurs quand celles-ci sont
difficiles à interpréter ou quand on souhaite
leur donner une signification dérivée. La requête
ci-dessous classe les appartements
en trois catégories selon la surface.

.. code-block:: sql

      select no etage surface
            case when surface <= 50 then 'Petit'
                 when surface > 50 and surface <= 100 then 'Moyen'
                 else 'Grand'
            end as categorie
     from Appart

.. csv-table:: 
   :header: no , etage , surface , catégorie
   :widths: 4, 4, 4, 4

   1  , 14    , 150     , Grand     
   34 , 15    , 50      , Petit     
   51 , 2     , 200     , Grand     
   52 , 5     , 50      , Petit     
   65 , 12    , 70      , Moyen     
   65 , 12    , 70      , Moyen     
   1  , 1     , 250     , Grand     
   2  , 2     , 250     , Grand

Voici donc tout ce qu'il faut savoir sur l'interprétation
des requêtes SQL exprimées "à plat", sans requête imbriquée.
Nous reprenons maintenant la présentation du langage en apportant
des précisions sur chaque partie.

******************
Recherche avec SQL
******************

La recherche la plus simple consiste à récupérer
le contenu complet d'une table. On n'utilise
pas la clause ``where`` et le \* désigne tous les attributs.

.. code-block:: sql

   select * from Immeuble

.. csv-table:: 
   :header: id, nom, adresse
   :widths: 4, 4, 4

   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche 
   2  , Barabas  , 2 Allée Nikos


Construction d'expressions
==========================

Si on indique explicitement les attributs
au lieu d'utiliser \*, leur nombre détermine
le nombre de colonnes de la table calculée. Le nom
de chaque attribut dans cette table est par défaut
l'expression du ``select`` mais
on peut indiquer explicitement ce nom
avec ``as``. Voici un exemple qui
illustre également une
fonction assez utile, la concaténation de chaînes.


.. code-block:: sql

    select prenom || nom as 'Prenom et nom' 
    from Personne

.. csv-table:: 
   :header: Prenom et nom
   :widths: 10

   null           
   Alice Black    
   Rachel Verte   
   William Dupont 
   Doug Ramut

Le résultat montre que l'une des valeurs est à ``null``. 
Le ``null`` en SQL correspond à *l'absence* de valeur. Logiquement
toute opération appliquée à un ``null`` renvoie un
``null`` en sortie puisqu'on ne peut calculer
aucun résultat à partir d'une  valeur inconnue. Ici 
c'est le prénom de l'une des personnes qui manque.
La concaténation du prénom
avec le nom est une opération qui "propage" cette
valeur à ``null``.

La clause ``where``
===================

Les conditions de la clause ``where`` suivent
en général la syntaxe ``expr1 [not]`` :math:`\Theta` ``expr2``, 
où ``expr1`` et ``expr2`` sont deux expressions
construites à partir de noms d'attributs de constantes et
des fonctions  et :math:`\Theta` est l'un des opérateurs
de comparaison classique *<* *>* *<=* *>=* *!=*.

Les conditions se combinent avec les connecteurs
booléens ``and`` ``or`` et ``not``.
SQL propose également un prédicat ``in``
qui teste l'appartenance d'une valeur
à un ensemble. Il s'agit (du moins
tant qu'on n'utilise pas
les requêtes imbriquées) d'une facilité d'écriture
pour remplacer le ``or``. La requête

.. code-block:: sql

    select * 
    from Personne 
    where profession='Acteur' 
    or profession='Rentier'

s'écrit de manière équivalente avec un ``in`` comme
suit:

.. code-block:: sql

    select * 
    from Personne
    where profession in ('Acteur', 'Rentier')

.. csv-table:: 
   :header: id , prenom  , nom    , profession , id_appart
   :widths: 4, 10, 10, 10, 4

   4  , William , Dupont , Acteur     , 102       
   5  , Doug    , Ramut  , Rentier    , 201


Pour les chaînes de caractères, SQL propose l'opérateur
de comparaison  ``like``, avec deux
caractères de substitution:

  - le "%" remplace n'importe quelle sous-chaîne;
  -  le "_" remplace n'importe quel caractère.


L'expression ``_ou%ou`` est donc interprétée par
le ``like`` comme toute chaîne commençant
par un caractère suivi de "ou" suivi de n'importe
quelle chaîne suivie une nouvelle fois de "ou".
 
.. code-block:: sql

   select * 
   from Immeuble 
   where nom like '_ou%ou'

.. csv-table:: 
   :header: id , nom      , adresse
   :widths: 4, 10, 10

   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche


Valeurs nulles
==============

Il est impossible de déterminer quoi que ce
soit à partir d'une valeur à ``null``. Nous avons
vu que toute opération appliquée à un
``null`` renvoie ``null``. Dans le cas
des comparaisons, la présence d'un ``null``
renvoie un résultat qui n'est ni ``true``
ni ``false`` mais ``unknown``, 
une valeur booléenne intermédiaire. Reprenons
à nouveau la table *Personne* avec un 
des prénoms à ``null``. La requête
suivante devrait ramener toutes les lignes.

.. code-block:: sql

   select * 
   from Personne
   where prenom like '%'

Mais la présence d'un ``null`` empêche 
l'inclusion de la ligne correspondante dans le
résultat.

.. csv-table:: 
   :header: id , prenom  , nom    , profession , id_appart
   :widths: 4, 10, 10, 10, 4

   2  , Alice   , Black  , Cadre      , 103       
   3  , Rachel  , Verte  , Stagiaire  , 100       
   4  , William , Dupont , Acteur     , 102       
   5  , Doug    , Ramut  , Rentier    , 201


Cependant la condition ``like``
n'a pas été évaluée à ``false`` comme
le montre la requête suivante.

.. code-block:: sql

    select  *
    from Personne
    where prenom not like  '%'

On obtient un résultat vide, ce qui  montre  bien que le ``like`` appliqué à un 
``null`` ne renvoie pas ``false``
(car sinon on aurait ``not false = true``).
C'est d'ailleurs tout à fait normal 
puisqu'il n'y a aucune raison de dire
qu'une absence de valeur ressemble à n'importe
quelle chaîne.

Les tables de vérité de la logique trivaluée de SQL 
sont définies de la manière suivante. Tout d'abord
on affecte une valeur aux trois constantes logiques:

  - ``true`` vaut 1
  - ``false`` vaut 0
  - ``unknown`` vaut 0.5

Les connecteurs booléens s'interprètent alors ainsi:

  - ``val1 and val2`` = max(val1 val2)
  - ``val1 or val2`` = min(val1 val2)
  - ``not val1`` =  1 - val1.

On peut vérifier notamment que ``not unknown``
vaut toujours ``unknown``. Ces définitions
sont claires et cohérentes. Cela étant
il faut mieux prévenir de mauvaises surprises
avec les valeurs à ``null``, soit
en les interdisant à la création de la table
avec les options ``not null`` ou
``default``, soit en utilisant le
test ``is null`` (ou son complément
``is not null``). La requête
ci-dessous ramène toutes les lignes de la table, 
même en présence de ``null``.

.. code-block:: sql

   select *
   from Personne
   where prenom like '%' 
   or prenom is null

.. csv-table:: 
   :header: id , prenom  , nom    , profession , id_appart
   :widths: 4, 10, 10, 10, 4

   1  , null    , Ross   , Informaticien , 202       
   2  , Alice   , Black  , Cadre         , 103       
   3  , Rachel  , Verte  , Stagiaire     , 100       
   4  , William , Dupont , Acteur        , 102       
   5  , Doug    , Ramut  , Rentier       , 201


Attention le test ``valeur = null`` n'a pas
de sens. On ne peut pas être égal à une absence de valeur.

Tri et élimination de doublons
==============================

SQL renvoie les lignes du résultat sans se soucier 
de la présence de doublons. Si on cherche par exemple
les surfaces des appartements avec

.. code-block:: sql

   select surface 
   from Appart

on obtient le résultat suivant.

.. csv-table:: 
   :header: surface
   :widths: 4

   150     
   50      
   200     
   50      
   250     
   250


On a  autant de fois une valeur qu'il y a de lignes
dans le résultat intermédiaire après exécution
des clauses ``from`` et ``where``. En général,
on ne souhaite pas conserver ces lignes identiques 
dont la répétition n'apporte aucune information. Le
mot-clé ``distinct`` placé juste après le
``select`` permet d'éliminer ces doublons.

.. code-block:: sql

    select distinct surface   
    from Appart

.. csv-table:: 
   :header: surface
   :widths: 4

   150     
   50      
   200     
   250


Le ``distinct`` est à éviter quand c'est possible
car l'élimination des doublons peut entraîner des 
calculs coûteux. Il faut commencer par calculer entièrement
le résultat, puis le trier ou construire une table de hachage, et
enfin utiliser la structure temporaire obtenue pour trouver
les doublons et les éliminer. Si le résultat est de petite taille
cela ne pose pas de problème. Sinon, on risque de constater une
grande différence de temps de réponse entre une requête
sans ``distinct`` et la même avec ``distinct``.

On peut demander explicitement le tri du résultat sur
une ou plusieurs expressions avec la clause ``order by``
qui vient toujours à la fin d'une requête ``select``. La requête
suivante trie les appartements par surface puis, pour
ceux de surface identique, par l'étage.

.. code-block:: sql

   select *  
   from Appart 
   order by surface etage

.. csv-table:: 
   :header: id  , surface , etage , id_immeuble , no
   :widths: 4, 10, 10, 10, 4
   
   103 , 50      , 5     , 1           , 52 
   101 , 50      , 15    , 1           , 34 
   100 , 150     , 14    , 1           , 1  
   102 , 200     , 2     , 1           , 51 
   201 , 250     , 1     , 2           , 1  
   202 , 250     , 2     , 2           , 2

Par défaut, le tri est en ordre ascendant. On peut inverser
l'ordre de tri d'un attribut avec le mot-clé ``desc`` .

.. code-block:: sql

    select *  
    from Appart 
    order by surface desc,  etage desc

.. csv-table:: 
   :header: id  , surface , etage , id_immeuble , no
   :widths: 4, 10, 10, 10, 4
   
   202 , 250     , 2     , 2           , 2  
   201 , 250     , 1     , 2           , 1  
   102 , 200     , 2     , 1           , 51 
   100 , 150     , 14    , 1           , 1  
   101 , 50      , 15    , 1           , 34 
   103 , 50      , 5     , 1           , 52



Bien entendu, on peut trier sur des expressions
au lieu de trier sur de simples noms d'attribut.

*********
Jointures
*********

La jointure est une opération indisoensable dès que l'on souhaite
combiner des données réparties dans plusieurs tables. À
la base de la jointure, on trouve le produit
cartésien qui consiste à trouver toutes les associations
possibles d'une ligne de la première table avec
une ligne de la seconde. La jointure consiste
à restreindre le résultat du produit
cartésien en ne conservant que les associations
qui sont intéressantes pour la requête.

Il existe beaucoup de manières différentes d'exprimer les jointures
en SQL. Pour les débutants, il est recommandé de se limiter
à la forme de base donnée ci-dessous qui est plus facile
à interpréter et se généralise à un nombre de tables quelconques.

Syntaxe classique
=================

La méthode la plus courante consiste à effectuer un produit
cartésien dans le ``from`` puis
à éliminer les lignes inutiles avec le ``where``

.. important:: Attention, nous parlons ici de la manière dont on conçoit la requête
   pas de l'évaluation par le système qui essaiera en général
   d'éviter le calcul complet du produit cartésien.

Prenons l'exemple d'une requête cherchant la surface et l'étage
de l'appartement de M. William Dupont. On doit
associer deux tables. La première est une table calculée
contenant les informations sur William Dupont. On
l'obtient par la requête suivante.

.. code-block:: sql

   select *
   from Personne
   where prenom='William' 
   and nom='Dupont'

.. csv-table:: 
   :header: id , prenom  , nom    , profession , id_appart
   :widths: 4, 10, 10, 10, 4
   
   4  , William , Dupont , Acteur     , 102

La seconde table est l'ensemble des appartements. L'association
des deux tables par un produit cartésien consiste simplement
à les placer toutes les deux dans le ``from``.

.. code-block:: sql

    select  p.id, nom, prenom, id_appart, a.id, surface, etage
    from Personne as p, Appart as a
    where prenom='William' and nom='Dupont'

Ce qui donne le résultat suivant:

.. csv-table:: 
   :header: id , nom    , prenom  , id_appart , id  , surface , etage
   :widths: 4, 10, 10, 4, 4, 4, 4

   4  , Dupont , William , 102       , 100 , 150     , 14    
   4  , Dupont , William , 102       , 101 , 50      , 15    
   4  , Dupont , William , 102       , 102 , 200     , 2     
   4  , Dupont , William , 102       , 103 , 50      , 5     
   4  , Dupont , William , 102       , 201 , 250     , 1     
   4  , Dupont , William , 102       , 202 , 250     , 2

Une première difficulté à résoudre quand on utilise plusieurs
tables est la possibilité d'avoir des attributs de
même nom dans l'union des schémas, ce qui soulève des ambiguités dans les clauses
``where`` et ``select``. On résout cette ambiguité
en préfixant les attributs par le nom des tables dont ils
proviennent. Ici, on a même simplifié l'écriture en donnant
des *alias* aux nom des tables avec le mot-clé ``as``.
La table *Personne* et la table *Appart*
sont donc respectivement référencées par ``p``
et ``a``. 

Notez que la levée de l'ambiguité 
en préfixant par le nom ou l'alias de la table
n'est nécessaire que pour les attributs qui apparaissent
en double soit ici ``id`` qui peut désigner
l'identifiant de la personne ou celui de l'appartement.

On n'a placé aucun critère de filtrage pour l'association
des lignes provenant des deux tables. 
William Dupont est donc associé à toutes les lignes de la table 
*Appart*. La jointure consiste à ajouter
une condition complémentaire dans le ``where``
exprimant le fait que l'appartement auquel on s'intéresse
(désigné par sa clé ``a.id``) est celui
où habite William Dupont (désigné par la clé étrangère
``id_appart``). Le résultat de la requête
précédente montre bien que la seule ligne
qui nous intéresse est celle où
ces deux attributs ont la même valeur.
D'où la requête donnant le
bon résultat:

.. code-block:: sql

   select  p.id, p.nom, p.prenom, p.id_appart, a.id, a.surface, a.etage
   from Personne as p Appart as a   
   where prenom='William' 
   and nom='Dupont'
   and   a.id = p.id_appart
   
.. csv-table:: 
   :header: id , nom    , prenom  , id_appart , id  , surface , etage
   :widths: 4, 10, 10, 4, 4, 4, 4

   4  , Dupont , William , 102       , 102 , 200     , 2

Comme dans la très grande majorité des cas la jointure consiste
à exprimer une égalité entre la clé primaire de l'une
des tables et la clé étrangère correspondante de l'autre.
Un peu de réflexion permet de réaliser que l'on recrée ainsi
le lien défini au niveau du modèle entitéassociation.
Mais SQL est plus puissant que cette reconstitution
puisqu'on peut exprimer des conditions
de jointure sur n'importe quel attribut et pas
seulement sur ceux qui sont des clés.

Imaginons que l'on veuille trouver les appartements
d'un même immeuble qui ont la même surface. On veut
associer une ligne de *Appart* à une
autre ligne de *Appart* avec les conditions
suivantes:


 -  elles sont dans le même immeuble (attribut ``id_immeuble``);
 -  elles ont la même valeur pour l'attribut ``surface``;
 -  elles correspondent à des appartements distincts (attributs ``id``).


La requête exprimant ces conditions est donc:

.. code-block:: sql

   select a1.id, a1.surface, a1.etage, a2.id, a2.surface, a2.etage
   from Appart a1 Appart a2
   where a1.id != a2.id
   and a1.surface = a2.surface
   and a1.id_immeuble = a2.id_immeuble

Ce qui donne le résultat suivant:

.. csv-table:: 
   :header: id  , surface , etage , id  , surface , etage
   :widths: 4, 4, 4, 4, 4, 4
   
   101 , 50      , 15    , 103 , 50      , 5     
   103 , 50      , 5     , 101 , 50      , 15    
   201 , 250     , 1     , 202 , 250     , 2     
   202 , 250     , 2     , 201 , 250     , 1

On peut noter que dans le résultat la même paire apparaît
deux fois avec des ordres inversés. On peut éliminer
cette redondance en remplaçant ``a1.id != a2.id``
par ``a1.id < a2.id``.

Les alias ``a1`` et ``a2`` jouent le rôle
de "curseurs" qui référencent, à un moment
donné, deux lignes de la table *Appart*. Ces
deux lignes sont associées et incluses dans le 
résultat si la condition du ``where`` est satisfaite.

Voici quelques exemples complémentaires de jointures
impliquant parfois plus de deux tables exprimées 
par produit cartésien, puis restriction avec
``where``.


  - Qui habite un appartement de plus de 200 m2?

    .. code-block:: sql

        select prenom, nom, profession
        from Personne, Appart
        where id_appart = Appart.id
        and  surface >= 200

   Attention à lever l'ambiguité sur les noms d'attributs
   quand ils peuvent provenir de deux tables (c'est le
   cas ici pour ``id``).


  - Qui habite le Barabas?

    .. code-block:: sql

        select prenom, p.nom, no, surface, etage
        from   Personne as p, Appart as a, Immeuble as i
        where  p.id_appart=a.id
        and    a.id_immeuble=i.id
        and    i.nom='Barabas'

 -  Qui habite un appartement qu'il possède et avec quelle quote-part?

    .. code-block:: sql

       select prenom, nom, quote_part
       from   Personne as p, Possede as p2, Appart as a
       where  p.id=p2.id_personne /* p est propriétaire */
       and    p2.id_appart=a.id   /* de l'appartement a */
       and    p.id_appart=a.id   /* et il y habite     */


 -  De quel(s) appartement(s) Alice Black
    est-elle propriétaire et dans quel immeuble?

    Voici la requête sur les quatre tables avec
    des commentaires inclus montrant les jointures.

    .. code-block:: sql

         select i.nom, no, etage, surface
        from  Personne as p, Appart as a, Immeuble as i, Possede as p2
        where  p.id=p2.id_personne /* Jointure PersonnePossede */
        and    p2.id_appart = a.id /* Jointure PossedeAppart */
        and    a.id_immeuble= i.id /* Jointure AppartImmeuble */
        and    p.nom='Black' and p.prenom='Alice'


    Attention à lever l'ambiguité sur les noms d'attributs
    quand ils peuvent provenir de deux tables (c'est le
    cas ici pour ``id``).

La jointure classique "à plat" où
toutes les tables sont placées dans le ``from``
et associées par produit cartésien est une
manière tout à fait recommandable de procéder
surtout pour les débutants SQL. Elle permet
de se ramener toujours à la même méthode
d'interprétation et consolide la compréhension
des principes d'interrogation d'une base relationnelle.  

Toutes ces jointures peuvent s'exprimer avec
d'autres syntaxes: tables calculées dans le ``from``
opérateur de jointure dans le ``from`` ou
(pas toujours) requêtes imbriquées. À l'exception
notable des jointures externes et des requêtes
imbriquées avec négation, elles n'apportent
aucune expressivité supplémentaire. Toutes ces variantes
constituent des moyens plus ou moins commodes
d'exprimer différemment la jointure.

Tables calculées dans le ``from``
=================================

La possibilité de placer des requêtes dans le
``from`` est prise en compte depuis peu
de temps par les SGBD relationnels. Cette option
n'apporte rien en terme d'expressivité
mais elle peut  (question de goût)  parfois
être considérée comme plus claire ou
plus proche du raisonnement intuitif. Elle
ne sert que dans les cas où il existe un
critère de sélection sur une table. En revanche
les conditions de jointure restent dans le ``where``.

Nous reprenons quelques exemples
de requêtes que nous avons déjà
résolues avec des jointures "à plat".


  - Quel est l'appartement où habite M. William Dupont?

    .. code-block:: sql

       select no, surface, etage
       from  Appart, (select id_appart from Personne
                      where prenom='William' 
                      and nom='Dupont') as Dupont
       where id=id_appart


    .. csv-table:: 
       :header:  no , surface , etage
       :widths: 4, 4, 4  

       51 , 200     , 2

    Un (léger) avantage est de supprimer dans la table
    calculée les attributs qui soulèvent des ambiguités
    (par exemple l'id de la personne qui ne sert
    à rien par la suite). Il faut *toujours*
    donner un alias avec le mot-clé ``as``
    à la table calculée.

  - Qui habite un appartement de plus de 200 m2?

    .. code-block:: sql

       select prenom, nom, profession
       from Personne as p,  (select id from Appart where surface>=200) as a
       where p.id_appart=a.id

  - Qui habite le Barabas?

    Dernier exemple montrant la possibilité d'effectuer
    une jointure pour obtenir la table calculée.
   
    .. code-block:: sql

       select prenom, nom, no, surface, etage
       from    Personne p, (select Appart.id, no, surface, etage
                           from Appart, Immeuble
                           where id_immeuble=Immeuble.id
                           and nom='Barabas') as a
       where  p.id_appart=a.id

Opérateurs de jointure
======================

La virgule séparant deux tables dans un ``from``
exprime un produit cartésien: toutes
les combinaisons de lignes sont considérées
puis soumises aux conditions du ``where``.
Comme nous l'avons vu il s'agit d'un moyen
d'effectuer la jointure. Mais SQL propose également des opérateurs
de jointure dans le ``from``
avec la syntaxe suivante: ``table1 opérateur table2 [condition]``

Les opérateurs disponibles sont:

 -  ``cross join`` le produit cartésien             synonyme de la virgule;
 -  ``join`` la jointure accompagnée de conditions;
 -  ``straight join`` jointure forçant l'ordre   d'accès aux tables (déconseillé: mieux
    vaut laisser faire le système);
 -  ``left [outer] join`` et ``right [outer] join``:  jointures externes;
 - ``natural [left,right [outer]] join``: jointure "naturelle".
  
Le seul opérateur qui n'est pas redondant avec des syntaxes présentées précédemment
est la jointure externe (``outer``). On peut à bon droit considérer que cette
multiplication de  variantes syntaxiques ne fait que compliquer le langage.
Nous présentons dans ce qui suit les
opérateurs ``join`` et ``outer join``. La jointure naturelle est une variante possible
quand la clé primaire et la clé étrangère
ont le même nom.

L'opérateur ``join`` permet d'exprimer directement dans le ``from``
les conditions de jointure. Il est très proche
dans sa conception des jointures à plat
étudiées précédemment. Quelques exemples
reprenant des requêtes déjà exprimées
suffiront pour comprendre le mécanisme.

  - Quel est l'appartement où habite M. William Dupont?

    .. code-block:: sql

       select no, surface, etage
       from Personne join Appart on (Personne.id_appart=Appart.id)
       where prenom='William' and nom='Dupont'

    Il suffit de comparer avec la version combinant 
    produit cartésien et ``where`` pour se rendre
    compte que la différence est minime. On peut
    tout à fait considérer que la version
    avec ``join`` est plus claire.

  - Qui habite un appartement de plus de 200 m2?

    .. code-block:: sql

       select prenom, nom, profession
       from Personne as p join Appart as a 
               on (id_appart=a.id and surface>=200)

    Cet exemple illustre un "détournement" de la
    condition de jointure. On y a inclus une condition
    de sélection (la surface supérieure 
    à 200).
    La requête est correcte mais
    il est possible que la méthode d'évaluation ne
    soit pas optimale.

    Il faut souligner (nous y reviendrons) que ces
    variantes alternatives représentent un défi
    pour le module chargé d'optimiser l'évaluation
    des requêtes. Un avantage potentiel des jointures 
    à plat où tout est exprimé dans le ``where``
    est qu'elles offrent une forme
    canonique à partir de laquelle un optimiseur
    peut travailler avec un maximum de liberté.
    
  - Qui habite le Barabas?

    On peut composer deux opérateurs de jointure
    comme le montre ce dernier exemple.

  
    .. code-block:: sql

       select prenom, p.nom, no, surface, etage
       from  Personne p join (Appart a join Immeuble i
                               on id_immeuble=i.id)
                on (id_appart=a.id)
       where i.nom='Barabas'

Contrairement aux jointures exprimées
avec ``join``, les jointures externes
ne peuvent pas s'exprimer avec un ``where``.
Qu'est-ce qu'une jointure externe?
Effectuons la requête qui affiche tous les
appartements avec leur occupant. 

.. code-block:: sql

    select id_immeuble, no, etage, surface, nom, prenom
    from  Appart as a join Personne as p on (p.id_appart=a.id)

Voici
ce que l'on obtient:

.. csv-table:: 
   :header:  id_immeuble , no , etage , surface , nom    , prenom
   :widths: 4, 4, 4,4, 10, 10

   2           , 2  , 2     , 250     , Ross   , null    
   1           , 52 , 5     , 50      , Black  , Alice   
   1           , 1  , 14    , 150     , Verte  , Rachel  
   1           , 51 , 2     , 200     , Dupont , William 
   2           , 1  , 1     , 250     , Ramut  , Doug

Il manque un appartement le 34 du Koudalou. En effet cet appartement n'a pas d'occupant. Il n'y
a donc aucune possibilité que la condition de jointure soit satisfaite.

La jointure externe permet d'éviter cette élimination
parfois indésirable. On considère alors
une hiérarchie entre les deux tables. La
première table (en général celle de gauche)
est dite "directrice" et toutes ses lignes,
même celle qui ne trouvent pas
de correspondant dans la table de droite,
seront prises en compte. Les lignes de la table
de droite sont en revanche  optionnelle.

Si pour une ligne de la table de gauche on trouve une
ligne satisfaisant le critère de jointure dans la table de droite,
alors la jointure s'effectue normalement. Sinon, les attributs
provenant de la table de droite sont affichés à ``null``.
Voici la jointure externe entre *Appart* et *Personne*.  Le mot-clé 
``outer`` est optionnel.

.. code-block:: sql

    select id_immeuble, no etage, surface, nom, prenom
    from  Appart as a left outer join Personne as p on (p.id_appart=a.id)


.. csv-table:: 
   :header:  id_immeuble , no , etage , surface , nom    , prenom
   :widths: 4, 4, 4,4, 10, 10
   
   1           , 1  , 14    , 150     , Verte  , Rachel  
   1           , 34 , 15    , 50      , null   , null    
   1           , 51 , 2     , 200     , Dupont , William 
   1           , 52 , 5     , 50      , Black  , Alice   
   2           , 1  , 1     , 250     , Ramut  , Doug    
   2           , 2  , 2     , 250     , Ross   , null


Notez les deux attributs ``prenom`` et ``nom``
à ``null`` pour l'appartement 34.

Il existe un ``right outer join``
qui prend la table de droite comme table directrice.
On peut combiner la jointure externe avec 
des jointures normales des sélections des tris etc.
Voici la requête qui affiche le nom
de l'immeuble en plus des informations précédentes
et trie par numéro d'immeuble et numéro 
d'appartement.

.. code-block:: sql

    select i.nom, no, etage, surface, p.nom, prenom
    from  Immeuble  as i  
           join 
               (Appart as a left outer join Personne as p
                          on (p.id_appart=a.id))
            on (i.id=a.id_immeuble)
    order by i.id, a.no


Opérations ensemblistes
=======================

La norme SQL ANSI comprend des opérations qui considèrent les
tables comme des ensembles et effectuent des intersections des unions ou des
différences avec les mots-clé ``union``, ``intersect`` ou ``except``.
Chaque opérateur s'applique à deux tables de schéma identique (même nombre d'attributs mêmes
noms mêmes types).  

L'union est un opérateur peu utilisé car il
est difficile de trouver des cas où
son application est justifiée. Voici un exemple
montrant le calcul de l'union des noms
d'immeuble et des noms de personne.

.. code-block:: sql

    select nom from Immeuble
     union
    select nom from Personne


Le ``except`` exprime la différence entre deux ensembles.
Il est avantageusement remplacé par l'utilisation
des requêtes imbriquées et des ``not in``
et ``not exists`` présentés ci-dessous.

Requêtes imbriquées
===================

Les requêtes peuvent être imbriquées les unes dans les autres de deux manières:

  - dans la clause ``from``: la requête est placée entre parenthèses et son résultat est vu comme une table;
  - dans la clause ``where`` avec l'opérateur ``in`` qui permet de tester l'appartenance
    de la valeur d'un attribut à un ensemble calculé par une requête.

Reprenons l'exemple de la requête trouvant
la surface et l'étage de l'appartement de M. Dupont.
On peut l'exprimer avec une requête imbriquée de deux manières:

.. code-block:: sql

   select surface, etage
   from Appart (select id_appart 
                from Personne
                where prenom='William' and nom='Dupont') as ri
   where Appart.id = ri.id_appart

   select surface, etage from Appart
   where  id  in (select id_appart  
                  from Personne
                  where prenom='William' and nom='Dupont')


Le mot-clé ``in`` exprime 
la condition d'appartenance de l'identifiant
de l'appartement à l'ensemble d'identifiants constitué
avec la requête imbriquée. Il doit y avoir correspondance
entre le nombre et le type des attributs auxquels
s'applique la comparaison par ``in``. L'exemple
suivant montre une comparaison entre des paires d'attributs
(ici on cherche des informations sur les propriétaires).

.. code-block:: sql

    select prenom, nom, surface, etage
    from Appart as a join Personne as p on (a.id=p.id_appart)
    where  (p.id p.id_appart)
              in (select id_personne id_appart from Possede)

.. csv-table:: 
   :header:  prenom , nom   , surface , etage
   :widths: 10, 10, 4, 4

   null   , Ross  , 250     , 2     
   Alice  , Black , 50      , 5     
   Doug   , Ramut , 250     , 1

Il est bien entendu assez direct de réécrire la
requête ci-dessus comme une jointure classique.
Parfois l'expression avec requête imbriquée
peut s'avérer plus naturelle. Supposons
que l'on cherche les immeubles dans lesquels
on trouve un appartement de 50 m2. Voici
l'expression avec requête imbriquée.

.. code-block:: sql

     select * 
     from Immeuble 
     where id in (select id_immeuble from Appart where surface=50)

.. csv-table:: 
   :header:  id , nom      , adresse
   :widths: 4, 10, 10

   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche

La requête directement réécrite en jointure donne le résultat
suivant:

.. code-block:: sql

     select i.* from Immeuble as i join Appart as a 
                      on (i.id=a.id_immeuble) 
     where surface=50

.. csv-table:: 
   :header:  id , nom      , adresse
   :widths: 4, 10, 10

   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche
   1  , Koudalou , 3 Rue Blanche

On obtient deux fois le même immeuble puisqu'il peut 
être associé à deux appartements différents de 50 m2.
Il suffit d'ajouter un ``distinct`` après le ``select``
pour régler le problème, mais on peut
considérer que dans ce cas la requête imbriquée est
plus appropriée. Attention cependant: il n'est pas possible
d'obtenir dans le résultat des attributs appartenant
aux tables des requêtes imbriquées.

Le principe général des requêtes imbriquées
est d'exprimer des conditions sur des tables calculées
par des requêtes. Ces conditions sont les suivantes:


  - ``exists R``: renvoie ``true`` si *R*
    n'est pas vide ``false`` sinon.
  - *t* ``in R`` où est une ligne dont le type (le nombre
    et le type des attributs)
    est celui de *R*: renvoie ``true`` si *t* appartient
    à *R* ``false`` sinon.
  - *v* *cmp* ``any R`` où *cmp* est un
    comparateur SQL (*<* *>* *=* etc.): renvoie
    ``true`` si la comparaison avec *au moins une*
    des lignes de la table *R* renvoie ``true``.

  - *v* *cmp* ``all R`` où *cmp* est un
    comparateur SQL (*<* *>* *=* etc.): renvoie
    ``true`` si la comparaison avec *toutes*
    les lignes de la table *R* renvoie ``true``.


De plus toutes ces expressions peuvent être préfixées
par ``not`` pour obtenir la négation. La richesse 
des expressions possibles permet d'effectuer une même
interrogation en choisissant parmi plusieurs syntaxes
possibles. En général, tout ce qui n'est pas
basé sur une négation ``not in`` ou ``not exists``
peut s'exprimer *sans* requête imbriquée. 

Le cas du ``all`` correspond à une négation 
puisque si une propriété est *toujours* vraie
il n'existe pas de cas où elle est fausse.
La requête ci-dessous applique le ``all``
pour chercher l'étage le plus élevé de l'immeuble 1.

.. code-block:: sql

 select * from Appart
     where id_immeuble=1
     and    etage >= all (select etage from Appart where id_immeuble=1)

Le ``all`` exprime une comparaison qui vaut pour
*toutes*  les lignes ramenées par la requête imbriquée.
Attention aux valeurs à ``null`` dans ce genre
de situation: toute comparaison avec
une de ces valeurs renvoie ``UNKNOWN``
et cela peut entraîner l'échec du ``all``. 
Il n'existe pas d'expression avec jointure qui puisse exprimer
ce genre de condition. 

Requêtes correlées
==================

Les exemples de requêtes imbriquées donnés
précédemment pouvaient être évalués 
indépendamment de la requête principale, ce
qui permet au système (s'il le juge nécessaire)
d'exécuter la requête en deux phases. 
La clause ``exists`` fournit encore un nouveau moyen d'exprimer
les requêtes vues précédemment en basant la sous-requête sur 
une ou plusieurs valeurs issues de
la requête principale. On parle alors de 
requêtes *correlées*. 

Voici encore une fois la recherche de l'appartement de M. William Dupont
exprimée avec ``exists``:

.. code-block:: sql

    select * from Appart
    where  exists  (select * from Personne
                    where  prenom='William' and nom='Dupont'
                    and    Personne.id_appart=Appart.id)

On obtient donc une nouvelle technique d'expression qui permet d'aborder le
critère de recherche sous une troisième perspective: on conserve un
appartement si, *pour cet appartement*, l'occupant s'appelle William
Dupont. Il s'agit assez visiblement d'une jointure mais entre deux tables
situées dans des requêtes (ou plutôt des "blocs") distinctes.  La
condition de jointure est appelée corrélation d'où le nom de ce type de
technique.

Toutes les jointures peuvent d'exprimer
avec ``exists`` ou ``in``. Voici quelques
exemples reprenant des requêtes déjà vues
précédemment.

  - Qui habite un appartement de plus de 200 m2?

    Avec ``in``:

    .. code-block:: sql

        select prenom nom profession      
        from Personne      
        where id_appart in (select id from Appart where surface >= 200)

    Avec ``exists``:

    .. code-block:: sql

       select prenom nom profession      
       from Personne  p    
       where exists (select * from Appart a 
                     where a.id=p.id_appart 
                     and surface >= 200)

  - Qui habite le Barabas?

    Avec ``in``:

    .. code-block:: sql

       select prenom p.nom no surface etage
       from   Personne as p Appart as a
       where  p.id_appart=a.id
       and a.id_immeuble in 
                (select id from Immeuble
                 where  nom='Barabas')

    Avec ``exists``:

    .. code-block:: sql

       select prenom p.nom no surface etage 
       from Personne as p Appart as a 
       where  p.id_appart=a.id 
       and exists (select * from Immeuble i
                   where  i.id=a.id_immeuble 
                   and i.nom='Barabas')

.. important:: dans une sous-requête associée à la clause ``exists``
   peu importe les attributs du ``select``
   puisque la condition se résume à: cette requête ramène-t-elle
   au moins une ligne ou non? On peut donc systématiquement
   utiliser ``select *``.


Enfin rien n'empêche d'utiliser plusieurs niveaux d'imbrication au prix d'une forte 
dégradation de la lisibilité. Voici la requête "De quel(s) appartement(s) Alice Black
est-elle propriétaire et dans quel immeuble?" écrite avec plusieurs niveaux.

.. code-block:: sql

     select i.nom no etage surface
     from  Immeuble as i Appart as a
     where  a.id_immeuble= i.id
     and    a.id in 
                  (select id_appart from Possede
                   where id_personne in
                            (select id from Personne
                             where  nom='Black' 
                             and prenom='Alice'))


En résumé une jointure entre les tables
*R* et *S* de la forme:

.. code-block:: sql

     select R.*
     from R S
     where R.a = S.b

peut s'écrire de manière équivalente avec
une requête imbriquée:

.. code-block:: sql

    select [distinct] *
    from R
    where R.a in (select S.b from S)

ou bien encore sous forme de requête corrélée:

.. code-block:: sql

    select [distinct] *
    from R
    where exists (select S.b from S where S.b = R.a)


Le choix de la forme est matière de goût ou de lisibilité, 
ces deux critères relevant de considérations 
essentiellement subjectives. 

Requêtes avec négation
======================

Les requêtes imbriquées sont en revanche irremplaçables
pour exprimer des négations. On utilise
alors ``not in`` ou (de manière équivalente)
``not exists``. Voici un premier
exemple avec la requête: *donner les 
appartements sans occupant*.
 
.. code-block:: sql

    select * from Appart
    where  id not in (select id_appart from Personne)

.. csv-table:: 
   :header:  id  , surface , etage , id_immeuble , no
   :widths: 4, 4, 4, 4, 4

   101 , 50      , 15    , 1           , 34

La négation est aussi un moyen d'exprimer  des requêtes courantes comme celle
recherchant l'appartement le plus élevé de son immeuble.
En SQL, on utilisera
typiquement une sous-requête pour prendre l'étage 
maximal d'un immeuble, et on utilisera cet étage 
pour sélectionner un ou plusieurs appartements,
le tout avec une requête correlée pour
ne comparer que des appartements situés
dans le même immeuble.

.. code-block:: sql

    select *
    from Appart as a1
    where etage =  (select max(etage) from Appart as a2
                    where a1.id_immeuble=a2.id_immeuble)

.. csv-table:: 
   :header:  id  , surface , etage , id_immeuble , no
   :widths: 4, 4, 4, 4, 4

   101 , 50      , 15    , 1           , 34 
   202 , 250     , 2     , 2           , 2

   

Il existe en fait beaucoup de manières d'exprimer la même chose. Tout d'abord cette requête peut en
fait s'exprimer sans la fonction *max()* avec la négation: si
*a* est l'appartement le plus élevé, c'est *qu'il n'existe
pas* d'étage plus elevé  que *a*.  On utilise alors habituellement une
requête dite "corrélée" dans laquelle la
sous-requête est basée sur une ou plusieurs valeurs issues des
tables de la requête principale.

.. code-block:: sql

     select *
     from Appart as a1
     where not exists  (select * from Appart as a2
                        where a2.etage > a1.etage
                        and a1.id_immeuble = a2.id_immeuble)


Autre manière d'exprimer la
même chose: si l'étage est le plus élevé, tous les autres
sont situés à un étage inférieur.
On peut utiliser le mot-clé ``all`` qui indique que la comparaison est
vraie avec *tous* les éléments de l'ensemble constitué par la sous-requête.

.. code-block:: sql

     select *
     from Appart as a1
     where etage >= all (select etage from Appart as a2
                     where a1.id_immeuble=a2.id_immeuble)

Dernier exemple de négation: quels sont
les personnes qui ne possèdent aucun appartement
même partiellement? Les deux formulations ci-dessous sont équivalentes, 
l'une s'appuyant sur ``not in``, et l'autre sur 
``not exists``.

.. code-block:: sql

     select *
     from Personne
     where id not in (select id_personne from Possede)

     select *
     from Personne as p1
     where not exists (select * from Possede as p2
                       where p1.id=p2.id_personne)

********
Agrégats
********

Les requêtes agrégat en SQL consistent à effectuer des regroupements de lignes
en fonction des valeurs d'une ou plusieurs expressions.  Ce regroupement est
spécifié par la clause ``group by``.  On obtient une structure qui n'est
pas une table relationnelle puisqu'il s'agit d'un ensemble de groupes de
lignes. On doit ensuite ramener cette structure à une table en appliquant des
*fonctions de groupes* qui déterminent des valeurs agrégées
calculées pour chaque groupe.

Enfin il est possible d'exprimer des conditions sur les valeurs agrégées pour
ne conserver qu'un ou plusieurs des groupes constitués. Ces conditions portent
sur des *groupes* de lignes et ne peuvent donc être obtenues avec
``where``. On utilise alors la clause ``having``.

Les agrégats s'effectuent *toujours* sur le résultat d'une requête
classique ``select - from``. On peut donc les voir comme une extension de
SQL consistant à partitionner un résultat en groupes selon certains critères,
puis à
exprimer des conditions sur ces groupes, et enfin à appliquer des fonctions
d'agrégation.

Il existe un groupe par défaut: c'est la table toute entière. Sans même
utiliser ``group by``, on peut appliquer  les fonctions d'agrégation au contenu
entier de la table comme le montre
l'exemple suivant.

.. code-block:: sql

   select count(*), count(prenom), count(nom) 
   from Personne

Ce qui donne:

.. csv-table:: 
   :header:  count(*) , count(prenom) , count(nom)
   :widths: 4, 4, 4 

   5        , 4             , 5


On obtient 5 pour le nombre de lignes, 4 pour le nombre
de prénoms, et 5 pour le nombre de noms. 
En effet, l'attribut ``prenom`` est 
à ``null`` pour la première personne  et
n'est en conséquence pas pris en compte par la fonction d'agrégation.
Pour compter toutes les lignes, on doit utiliser
``count(*)`` ou un attribut déclaré
comme  ``not null``.
On peut aussi compter le nombre de valeurs distinctes
dans un groupe avec ``count(distinct <expression>)``.

La clause ``group by``
======================

Le rôle du ``group by`` est de partitionner 
une table (calculée ou basée) en fonction
d'un critère (un attribut ou plus généralement 
une expression sur des attributs).
Pour bien analyser ce qui se passe pendant une requête avec 
``group by``
on peut  décomposer l'exécution d'une requête en deux étapes.
Prenons l'exemple de celle  permettant
de vérifier que la somme des quote-part des propriétaires
est bien égale à 100 pour tous les appartements.

.. code-block:: sql

     select  id_appart sum(quote_part)
     from    Possede
     group by id_appart

.. csv-table:: 
   :header:  id_appart , sum(quote_part)
   :widths: 4, 4

   100       , 100             
   101       , 100             
   102       , 100             
   103       , 100             
   201       , 100             
   202       , 100

Dans une première étape le système va constituer les groupes. 
On peut les représenter avec un tableau comprenant,
pour chaque ligne, d'une part la (ou les) valeur(s) du
(ou des) attribut(s) de partitionnement (ici ``id_appart``), 
d'autre part l'ensemble de lignes dans lesquelles
on trouve cette valeur. Ces lignes "imbriquées" sont séparées
par des points-virgule dans la représentation ci-dessous.

.. csv-table:: 
   :header:  id_appart ,"Groupe" , "count"  
   :widths: 4, 10, 4 
   
   100  , (id_personne=1 quote_part=33 ; id_personne=5 quote_part=67) , 2 
   101 ,    (id_personne=1 quote_part=100) , 1
   102  ,   (id_personne=5 quote_part=100) , 1 
   202  ,   (id_personne=1 quote_part=100) , 1
   201 ,    (id_personne=5 quote_part=100) , 1
   103 ,  (id_personne=2 quote_part=100) , 1 


Le groupe associé à l'appartement 100 est constitué de deux 
copropriétaires. Le tableau ci-dessus
n'est donc pas une table relationnelle dans laquelle
chaque cellule ne peut contenir qu'une seule valeur.

Pour se ramener à une table relationnelle, on transforme
durant la deuxième étape chaque  groupe de lignes
en une valeur par application d'une fonction d'agrégation.
La fonction ``count()`` compte le nombre de lignes
dans chaque groupe, ``max()`` donne la valeur maximale
d'un attribut parmi l'ensemble des lignes du groupe, etc.
La liste des fonctions d'agrégation est donnée ci-dessous:

 - ``count(expression)``, Compte le nombre de lignes pour lesquelles ``expression`` est ``not null``.
 - ``avg(expression``), Calcule la moyenne de ``expression``.
 - ``min(expression``), Calcule la valeur minimale de ``expression``.
 - ``max(expression``), Calcule la valeur maximale de ``expression``.
 - ``sum(expression``), Calcule la somme de  ``expression``.
 - ``std(expression``), Calcule l'écart-type de ``expression``.


Dans la norme SQL  l'utilisation de fonctions d'agrégation 
pour les attributs qui n'apparaissent pas
dans le  ``group by`` est *obligatoire*.
Une requête comme:

.. code-block:: sql

   select  id, surface, max(etage)
   from    Appart
   group by surface

srea rejetée parce que le groupe associé à 
une même surface  
contient deux appartements  différents (et donc
deux valeurs différentes pour ``id``), et qu'il n'y a pas
de raison d'afficher l'un plutôt que l'autre.


La clause having
================

Finalement, on peut faire porter des conditions sur
les groupes,  ou plus précisément sur le résultat de
fonctions d'agrégation appliquées à des groupes 
avec la clause  ``having``. La clause
``where`` ne peut exprimer des conditions 
que sur les lignes  prises une à une. Par exemple,
on peut sélectionner les appartements pour lesquels on connaît
au moins deux copropriétaires.


.. code-block:: sql

     select  id_appart, count(*)
     from    Possede
     group by id_appart
     having count(*) >= 2

On voit que la condition porte ici sur une propriété
de l'*ensemble* des lignes du groupe et pas de chaque 
ligne prise individuellement. La clause  ``having`` 
est donc toujours exprimée sur le résultat de
fonctions d'agrégation.

Pour conclure, voici une requête sélectionnant la
surface possédée par chaque copropriétaire
pour l'immeuble 1. La surface possédée est la somme
des surfaces d'appartements possédés par un propriétaire,
pondérées par leur quote-part. On regroupe par
propriétaire et on trie sur la surface possédée.

.. code-block:: sql

   select prenom nom,
          sum(quote_part * surface / 100) as 'Surface possédée'
   from (Personne as p1 join Possede as p2 on (p1.id=p2.id_personne) )
             join  Appart as a on (a.id=p2.id_appart)
   where id_immeuble = 1
   group by p1.id
   order by sum(quote_part * surface / 100)

On obtient le résultat suivant.

.. csv-table:: 
   :header:  prénom , nom   , Surface possédée
   :widths: 10, 10, 4

   Alice  , Black , 50.00000         
   null   , Ross  , 125.00000        
   Doug   , Ramut , 275.00000

************
Mises à jour
************

Les commandes de mise à jour (insertion,
destruction, modification) sont considérablement plus 
simples que les interrogations. 

Insertion
=========

L'insertion s'effectue avec la commande 
``insert``,
avec trois variantes. Dans la première on indique 
la liste des valeurs à insérer sans donner explicitement
le nom des attributs. Le système suppose alors qu'il
y a autant de valeurs que d'attributs, et que l'ordre
des valeurs correspond à celui des attributs dans la table.
On peut indiquer 
``null`` pour les valeurs
inconnues.

.. code-block:: sql

   insert into Immeuble
   values (1 'Koudalou' '3 Rue Blanche')


Si on veut insérer dans une partie seulement des attributs,
il faut donner la liste explicitement. 

.. code-block:: sql

   insert into Immeuble (id nom adresse)
   values (1 'Koudalou' '3 Rue Blanche')

Il est d'ailleurs préférable de toujours donner la liste
des attributs. La description d'une table peut changer
par ajout d'attribut, et l'ordre  ``insert``
qui marchait un jour ne marchera plus le lendemain.

Enfin avec la troisième forme de
``insert`` il est possible d'insérer dans une table
le résultat d'une requête. Dans ce cas la
partie 
``values`` est remplacée par
la requête elle-même. Voici un exemple
avec une nouvelle table *Barabas* dans
laquelle on insère uniquement les informations
sur l'immeuble "Barabas".

.. code-block:: sql

    create table Barabas (id int not null,
                         nom varchar(100) not null,
                         adresse varchar(200),
                         primary key (id)
    )

    insert into Barabas
    select * from Immeuble where nom='Barabas'
     

Destruction
===========

La destruction s'effectue avec la clause ``delete``
dont la syntaxe est:

.. code-block:: sql

   delete from table
   where condition

``table`` étant bien entendu le nom de la table, et ``condition``
toute condition ou liste de conditions
valide pour une clause  ``where``.
En d'autres termes, si on effectue avant la destruction
la requête


.. code-block:: sql

   select * from table
   where condition

on obtient l'ensemble des lignes qui seront détruites
par 
``delete``. Procéder de cette manière est un des moyens de
s'assurer que l'on va bien détruire ce que l'on souhaite.

Modification
============

La modification s'effectue avec la clause 
``update``. La
syntaxe est proche de celle du 
``delete``:


.. code-block:: sql

   update table set A1=v1, A2=v2, ... An=vn
   where condition

Comme précédemment ``table``  est la table, les ``Ai`` sont les attributs
les ``vi`` les nouvelles valeurs, et ``condition``
est toute condition valide pour la clause  ``where``.

********
Les vues
********

Une requête SQL produit toujours une table. Cela suggère la possibilité
d'ajouter au schéma des tables *calculées*,  qui ne sont rien d'autre que le résultat
de requêtes stockées. De telles
tables sont nommées des *vues* dans la
terminologie relationnelle. On peut
interroger des vues comme des tables stockées
et, dans certaines limites, faire des mises à jour
des tables stockées au travers de vues.

Une vue n'induit aucun stockage puisqu'elle
n'existe pas physiquement. Elle permet
d'obtenir une représentation différente
des tables sur lesquelles elle est basée
avec deux grands avantages:
 
  - on peut faciliter l'interrogation
    de la base en fournissant sous forme
    de vues des requêtes prédéfinies;
  - on peut masquer certaines informations
    en créant des vues et en forçant
    par des droits d'accès l'utilisateur
    à passer par ces vues pour accéder à la base.

Les *vues* constituent donc un moyen complémentaire de contribuer
à la sécurité (par restriction d'accès)
et à la facilité d'utilisation (en offrant
une "schéma virtuel" simplifié). 


Création et interrogation d'une vue
===================================

Une vue est en tout point comparable à une table: en
particulier on peut l'interroger par SQL.
La grande différence est qu'une vue est 
le résultat d'une requête avec la
caractéristique essentielle que ce résultat 
est réévalué à chaque fois que l'on accède à la vue. 
En d'autres termes une vue est *dynamique*: elle donne
une représentation fidèle de la base au moment 
de l'évaluation de la requête.

Une vue est essentiellement une requête à laquelle 
on a donné un nom. La syntaxe de création d'une
vue est très simple:

.. code-block:: sql

      create view nomvue ([listeattributs])
      as          requete
      [with check option]


Nous avons déjà vu au début de ce chapitre vl'exemple d'une vue sur la
table *Immeuble* montrant
uniquement le Koudalou. En voici
une nouvelle version plus complète
avec le nombre d'appartements.


.. code-block:: sql

   create Koudalou as 
        select nom, adresse, count(*) as nb_apparts 
        from Immeuble as i join Appart as a on (i.id=a.id_immeuble)
        where i.id=1
        group by i.id, nom, adresse

La destruction d'une vue a évidemment beaucoup
moins de conséquences que pour une table 
puisqu'on supprime uniquement la *définition*
de la vue pas son *contenu*. 

On interroge
la vue comme n'importe quelle table.

.. code-block:: sql

   select * from Koudalou

.. csv-table:: 
   :header: nom      , adresse       , nb_apparts
   :widths: 10, 10, 4

   Koudalou , 3 Rue Blanche , 4

La vue fait maintenant partie du schéma. 
On
ne peut d'ailleurs évidemment pas créer
une vue avec le même nom qu'une table (ou vue)
existante. La définition d'une vue peut consister en un
requête SQL aussi complexe que nécessaire,
avec jointures, regroupements, tris.

Allons un peu plus loin en définissant sous forme de vues
un accès aux informations de notre base 
*Immeuble*, mais restreint uniquement
à tout ce qui concerne l'immeuble Koudalou. On
va en profiter pour offrir dans ces
vues un accès plus facile à l'information.
La vue sur les appartements, par exemple, 
va contenir contrairement
à la table *Appart* le nom
et l'adresse de l'immeuble et le nom de son occupant.

.. code-block:: sql

    create or replace view AppartKoudalou as 
       select no, surface, etage, i.nom as immeuble, adresse,
              p.prenom ||  p.nom as occupant 
       from (Immeuble as i join Appart as a on (i.id=a.id_immeuble))
                 join Personne as p on (a.id=p.id_appart)
       where i.id=1 

On voit bien sur cet exemple que l'un des intérêts des vues est de donner une représentation
"dénormalisée" de la base en regroupant des
informations par des jointures. Le contenu
étant virtuel, il n'y a ici aucun inconvénient
à "voir" la redondance du nom de l'immeuble
et de son adresse. Le bénéfice, en revanche,
est la possibilité d'obtenir très simplement
toutes les informations utiles.

.. code-block:: sql

   select * from AppartKoudalou

.. csv-table:: 
   :header: no , surface , etage , immeuble , adresse       , occupant
   :widths: 4, 4, 4, 10, 10, 10

   52 , 50      , 5     , Koudalou , 3 Rue Blanche , Alice Black    
   1  , 150     , 14    , Koudalou , 3 Rue Blanche , Rachel Verte   
   51 , 200     , 2     , Koudalou , 3 Rue Blanche , William Dupont


Le nom des attributs de la vue est celui des
expressions de la requête associée. On peut
également donner ces noms après le ``create view``
à condition qu'il y ait correspondance univoque
entre un nom et une expression du ``select``. 
On peut ensuite donner des droits en lecture sur cette
vue pour que cette information limitée soit
disponible à tous.

.. code-block:: sql

   grant select on Immeuble.Koudalou Immeuble.AppartKoudalou to adminKoudalou

Pour peu que cet utilisateur n'ait aucun droit
de lecture sur les tables de la base *Immeuble*,
on obtient un moyen simple de masquer et
restructurer l'information.

Mise à jour d'une vue
=====================

L'idée de modifier une vue peut sembler
étrange puisqu'une vue n'a pas de contenu. En fait
il s'agit bien entendu de modifier la table qui
sert de support à la vue. Il existe de sévères
restrictions sur les droits d'insérer ou de mettre à jour 
des tables au travers des vues. Un exemple suffit pour comprendre
le problème. Imaginons que l'on souhaite insérer
une ligne dans la vue *AppartKoudalou*.

.. code-block:: sql

     insert into AppartKoudalou (no, surface, etage, immeuble, adresse, occupant) 
     values (1, 12, 4, 'Globe', '2 Avenue Leclerc', 'Palamède')

Le système rejettera cette requête (par exemple, pour MySQL,  avec le message 
``Can not modify more than one base table 
through a join view 'Immeuble.AppartKoudalou'``).
Cet ordre s'adresse à une vue issue de trois tables. Il
n'y a clairement pas assez d'information pour alimenter
ces tables de manière cohérente et l'insertion
n'est pas possible (de même que toute
mise à jour). De telles vues sont dites
*non modifiables*. Les règles définissant les vues modifiables
sont assez strictes et difficiles à résumer
simplement d'autant qu'elles varient
selon l'opération (``update``,
``delete``, ou ``insert``). En première approximation 
on peut retenir les points suivants
qui donnent lieu à quelques exceptions sur
lesquelles nous reviendrons ensuite.
 

  - la vue doit être basée sur une seule table;
    toute colonne non référencée
    dans la vue doit pouvoir être mise à 
    ``null`` ou disposer d'une valeur par défaut;
  - on ne peut pas mettre à jour un attribut
    qui résulte d'un calcul ou d'une opération.

On ne peut donc pas insérer ou modifier la
vue *Koudalou* à cause de la jointure et
de l'attribut calculé. La requête suivante serait rejetée.

.. code-block:: sql

     insert into Koudalou (nom, adresse) 
     values ('Globe', '2 Avenue Leclerc')


En revanche une vue portant sur une seule table
avec un ``select *`` est modifiable.

.. code-block:: sql

    create view PossedeAlice 
       as select * from Possede 
      where id_personne=2

    insert into PossedeAlice values (2 100 20)
    insert into PossedeAlice values (3 100 20)


Maintenant, si on fait:

.. code-block:: sql 
      
      select * from PossedeAlice

On obtient:

.. csv-table:: 
   :header:  id_personne , id_appart, quote_part
   :widths: 4, 4, 4

   2           , 100       , 20         
   2           , 103       , 100


L'insertion précédente illustre une petite subtilité:
on peut insérer dans une vue sans être en mesure
de voir la ligne insérée au travers de la vue
par la suite! On a en effet inséré
dans la vue le propriétaire 3 qui 
est ensuite filtré quand on interroge la vue.

SQL propose l'option  ``with check option`` qui
permet de garantir que toute ligne insérée
dans la vue satisfait les critères de sélection
de la vue.

.. code-block:: sql

   create view PossedeAlice 
   as select * from Possede 
   where id_personne=2 
   with check option


SQL permet également la modification
de vues définies par des jointures. Les restrictions
sont essentielement les même que pour les vues
mono-tabulaires: on ne peut insérer que
dans une des tables (il faut donc
préciser la liste des attributs) et 
tous les attributs ``not null`` doivent 
avoir une valeur. Voici un exemple
de vue modifiable basée sur une jointure.
 

.. code-block:: sql

   create or replace view ToutKoudalou
   as select i.id as id_imm, nom, adresse, a.* 
      from Immeuble as i join Appart as a on (i.id=a.id_immeuble)
      where i.id=1
      with check option


Il est alors possible d'insérer à condition d'indiquer
des attributs d'une seule des deux tables. La
commande ci-dessous ajoute un nouvel appartement
au *Koudalou*.

.. code-block:: sql

     insert into ToutKoudalou (id, surface, etage, id_immeuble, no)
     values (104, 70, 12, 1, 65)

En conclusion, l'intérêt principal des vues
est de permettre une restructuration du schéma
en vue d'interroger et/ou de protéger des données.
L'utilisation de vues pour des mises à jour
devrait rester marginale. 
